<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>

<!DOCTYPE rdf:RDF [
    <!ENTITY ugr "http://cabas.ugr.es/ontology/ugr#" >
    <!ENTITY rdf "http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" >
    <!ENTITY rdfs "http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#" >
    <!ENTITY xsd "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#" >
    <!ENTITY owl "http://www.w3.org/2002/07/owl#" >
    <!ENTITY dcterms "http://purl.org/dc/terms/" >
    <!ENTITY foaf "http://xmlns.com/foaf/0.1/" >
    <!ENTITY cc "http://creativecommons.org/ns#" >
    <!ENTITY vann "http://purl.org/vocab/vann/" >
]>

<rdf:RDF
    xmlns="http://cabas.ugr.es/ontology/ugr#"
    xmlns:ugr="http://cabas.ugr.es/ontology/ugr#"
    xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#"
    xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#"
    xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#"
    xmlns:owl="http://www.w3.org/2002/07/owl#"
    xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/"
    xmlns:foaf="http://xmlns.com/foaf/0.1/"
    xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#"
    xmlns:vann="http://purl.org/vocab/vann/">

    <owl:Ontology rdf:about="http://cabas.ugr.es/ontology/ugr#">
        <rdfs:label xml:lang="es">Ontología de la Universidad de Granada</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">Ontology of the University of Granada</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="es">Ontología creada para describir los conjuntos de datos abiertos de la Universidad de Granada.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Ontology created to describe the open data sets of the University of Granada.</rdfs:comment>
        <dcterms:title xml:lang="es">Ontología de la Universidad de Granada</dcterms:title>
        <dcterms:title xml:lang="en">Ontology of the University of Granada</dcterms:title>
        <dcterms:description xml:lang="es">La ontología de la Universidad de Granada define las clases y propiedades utilizadas en los conjuntos de datos abiertos de la propia Universidad.</dcterms:description>
        <dcterms:description xml:lang="en">The ontology of the University of Granada defines the classes and properties used in the open data sets of the University itself.</dcterms:description>
        <owl:versionInfo xml:lang="es">1.0</owl:versionInfo>
        <dcterms:created rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date">2017-06-18</dcterms:created>
        <vann:preferredNamespacePrefix>ugr</vann:preferredNamespacePrefix>
        <vann:preferredNamespaceUri>http://cabas.ugr.es/ontology/ugr#</vann:preferredNamespaceUri>
        <foaf:homepage rdf:resource="http://opendata.ugr.es"/>
        <dcterms:source rdf:resource="http://opendata.ugr.es"/>
        <dcterms:creator>Germán Martínez Maldonado</dcterms:creator>
        <foaf:maker rdf:resource="https://github.com/germaaan"/>
        <dcterms:publisher>Oficina de Software Libre de la Universidad de Granada</dcterms:publisher>
        <cc:license rdf:resource="http://www.gnu.org/copyleft/fdl.html"/>
        <cc:license rdf:resource="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
    </owl:Ontology>

    <!-- CLASES -->

    <owl:Class rdf:about="#DemandaAcademicaAcceso">
        <rdfs:label xml:lang="es">Demanda académica: procedimientos acceso</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="es">Número total de solicitudes de matrícula demandadas en la universidad.</rdfs:comment>
    </owl:Class>

    <owl:Class rdf:about="#DemandaAcademicaTitulacion">
        <rdfs:label xml:lang="es">Demanda académica: titulaciones</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="es">Demanda de matrícula en relación con las plazas ofertadas en titulaciones oficiales de grado en la universidad.</rdfs:comment>
    </owl:Class>

    <owl:Class rdf:about="#MatriculasGrado">
        <rdfs:label xml:lang="es">Matrículas: grado</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="es">Matrículas de titulaciones de grado realizadas en la universidad, agrupándola por rama de conocimiento, titulación y sexo del estudiante.</rdfs:comment>
    </owl:Class>

    <owl:Class rdf:about="#MatriculasPosgrado">
        <rdfs:label xml:lang="es">Matrículas: posgrado</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="es">Matrículas de titulaciones de posgrado realizadas en la universidad, agrupándola por rama de conocimiento, titulación y sexo del estudiante.</rdfs:comment>
    </owl:Class>

    <owl:Class rdf:about="#NumMedioCreditos">
        <rdfs:label xml:lang="es">Número medio de créditos</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="es">Número medio de créditos de los estudiantes de la universidad, agrupándola por rama de conocimiento, plan de estudios, número medio de créditos matriculados, número medio de créditos presentados y número medio de créditos superados.</rdfs:comment>
    </owl:Class>

    <owl:Class rdf:about="#OfertaTitulacionDoctorado">
        <rdfs:label xml:lang="es">Oferta de titulaciones: doctorado</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="es">Oferta de titulaciones para estudios de doctorado, agrupándola por titulación, rama de conocimiento, centro y campus.</rdfs:comment>
    </owl:Class>

    <owl:Class rdf:about="#OfertaTitulacionGrado">
        <rdfs:label xml:lang="es">Oferta de titulaciones: grado</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="es">Oferta de titulaciones para estudios de grado, agrupándola por titulación, rama de conocimiento, centro y campus.</rdfs:comment>
    </owl:Class>

    <owl:Class rdf:about="#OfertaTitulacionMaster">
        <rdfs:label xml:lang="es">Oferta de titulaciones: másteres oficiales</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="es">Oferta de titulaciones para estudios de másteres oficiales, agrupándola por titulación, rama de conocimiento, centro y campus.</rdfs:comment>
    </owl:Class>

    <owl:Class rdf:about="#OrigenPais">
        <rdfs:label xml:lang="es">Origen geográfico de estudiantes por país</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="es">Origen geográfico de los estudiantes de la universidad, agrupándola por país de origen y sexo del estudiante.</rdfs:comment>
    </owl:Class>

    <owl:Class rdf:about="#OrigenProvincia">
        <rdfs:label xml:lang="es">Origen geográfico de estudiantes por provincia</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="es">Origen geográfico de los estudiantes de la universidad, agrupándola por provincia de origen y sexo del estudiante.</rdfs:comment>
    </owl:Class>

    <owl:Class rdf:about="#TasasAcademicasTitulacion">
        <rdfs:label xml:lang="es">Tasas académicas por titulaciones</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="es">Tasas académicas de los estudiantes según la titulación que estén estudiando en la universidad, agrupándola por titulación, tasa de rendimiento, tasa de éxito, tasa de abandono inicial, tasa de eficiencia, tasa de graduación y tasa de abandono.</rdfs:comment>
    </owl:Class>

    <!-- PROPIEDADES -->

    <owl:DatatypeProperty rdf:about="#campus">
        <rdfs:label xml:lang="es">Campus</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="es">Cada uno de los campus universitarios en los que está dividida la universidad.</rdfs:comment>
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="#universidad"/>
        <rdfs:range rdf:resource="&xsd;string"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="#OfertaTitulacionDoctorado"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="#OfertaTitulacionGrado"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="#OfertaTitulacionMaster"/>
        <owl:equivalentProperty rdf:resource="http://dbpedia.org/ontology/campus"/>
        <owl:equivalentProperty rdf:resource="https://www.wikidata.org/wiki/Q209465"/>
    </owl:DatatypeProperty>

    <owl:DatatypeProperty rdf:about="#centro">
        <rdfs:label xml:lang="es">Centro</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="es">Cada uno de los centros de la universidad, ya sean facultades, escuelas o centros adscritos.</rdfs:comment>
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="#campus"/>
        <rdfs:range rdf:resource="&xsd;string"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="#OfertaTitulacionDoctorado"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="#OfertaTitulacionGrado"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="#OfertaTitulacionMaster"/>
    </owl:DatatypeProperty>

    <owl:DatatypeProperty rdf:about="#creditosMatriculados">
        <rdfs:label xml:lang="es">Número medio de créditos matriculados</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="es">Número medio de créditos matriculados por los estudiantes matriculados en titulaciones de una misma rama de conocimiento.</rdfs:comment>
        <rdfs:range rdf:resource="&xsd;decimal"/>
        <owl:minCardinality rdf:datatype="&xsd;decimal">0</owl:minCardinality>
        <rdfs:domain rdf:resource="#NumMedioCreditos"/>
    </owl:DatatypeProperty>

    <owl:DatatypeProperty rdf:about="#creditosPresentados">
        <rdfs:label xml:lang="es">Número medio de créditos presentados</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="es">Número medio de créditos a los que estudiantes matriculados en titulaciones de una misma rama de conocimiento se han presentado a las evaluaciones oficiales.</rdfs:comment>
        <rdfs:range rdf:resource="&xsd;decimal"/>
        <owl:minCardinality rdf:datatype="&xsd;decimal">0</owl:minCardinality>
        <rdfs:domain rdf:resource="#NumMedioCreditos"/>
    </owl:DatatypeProperty>

    <owl:DatatypeProperty rdf:about="#creditosSuperados">
        <rdfs:label xml:lang="es">Número medio de créditos superados</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="es">Número medio de créditos a los que estudiantes matriculados en titulaciones de una misma rama de conocimiento han superado las evaluaciones oficiales.</rdfs:comment>
        <rdfs:range rdf:resource="&xsd;decimal"/>
        <owl:minCardinality rdf:datatype="&xsd;decimal">0</owl:minCardinality>
        <rdfs:domain rdf:resource="#NumMedioCreditos"/>
    </owl:DatatypeProperty>

    <owl:DatatypeProperty rdf:about="#cupoGral">
        <rdfs:label xml:lang="es">Cupo general</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="es">Número de matrículas realizadas por el grupo de estudiantes que pertenece al cupo general de estudiantes.</rdfs:comment>
        <rdfs:range rdf:resource="&xsd;decimal"/>
        <owl:minCardinality rdf:datatype="&xsd;decimal">0</owl:minCardinality>
        <rdfs:domain rdf:resource="#DemandaAcademicaTitulacion"/>
    </owl:DatatypeProperty>

    <owl:DatatypeProperty rdf:about="#curso">
        <rdfs:label xml:lang="es">Curso</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="es">Curso académico al que pertenecen los datos.</rdfs:comment>
        <rdfs:range rdf:resource="&xsd;string"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="#DemandaAcademicaAcceso"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="#DemandaAcademicaTitulacion"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="#MatriculasGrado"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="#MatriculasPosgrado"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="#NumMedioCreditos"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="#OfertaTitulacionDoctorado"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="#OfertaTitulacionGrado"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="#OfertaTitulacionMaster"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="#OrigenPais"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="#OrigenProvincia"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="#TasasAcademicasTitulacion"/>
        <owl:equivalentProperty rdf:resource="http://purl.org/dc/terms/coverage"/>
    </owl:DatatypeProperty>

    <owl:DatatypeProperty rdf:about="#deportistas">
        <rdfs:label xml:lang="es">Deportistas</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="es">Número de matrículas realizadas por el grupo de estudiantes que pertenece al cupo de deportistas de alto nivel o alto rendimiento.</rdfs:comment>
        <rdfs:range rdf:resource="&xsd;nonNegativeInteger"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="#DemandaAcademicaTitulacion"/>
        <owl:equivalentProperty rdf:resource="http://dbpedia.org/ontology/Athlete"/>
        <owl:equivalentProperty rdf:resource="http://schema.org/athlete"/>
        <owl:equivalentProperty rdf:resource="https://www.wikidata.org/wiki/Q2066131"/>
    </owl:DatatypeProperty>

    <owl:DatatypeProperty rdf:about="#discapacitados">
        <rdfs:label xml:lang="es">Discapacitados</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="es">Número de matrículas realizadas por el grupo de estudiantes que pertenece al cupo de personas con minusvalías reconocidas.</rdfs:comment>
        <rdfs:range rdf:resource="&xsd;nonNegativeInteger"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="#DemandaAcademicaTitulacion"/>
        <owl:equivalentProperty rdf:resource="https://www.wikidata.org/wiki/Q15978181"/>
    </owl:DatatypeProperty>

    <owl:DatatypeProperty rdf:about="#doctorado">
        <rdfs:label xml:lang="es">Doctorado</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="es">Titulaciones de doctorado que se ofertan en la universidad.</rdfs:comment>
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="#titulacion"/>
        <rdfs:range rdf:resource="&xsd;string"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="#OfertaTitulacionDoctorado"/>
        <owl:equivalentProperty rdf:resource="http://dbpedia.org/page/Doctorate"/>
        <owl:equivalentProperty rdf:resource="https://www.wikidata.org/wiki/Q849697"/>
    </owl:DatatypeProperty>

    <owl:DatatypeProperty rdf:about="#estado">
        <rdfs:label xml:lang="es">Estado</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="es">Estado de las solicitudes de matrículas demandadas en la universidad.</rdfs:comment>
        <rdfs:range rdf:resource="&xsd;string"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="#DemandaAcademicaAcceso"/>
    </owl:DatatypeProperty>

    <owl:DatatypeProperty rdf:about="#grado">
        <rdfs:label xml:lang="es">Grado</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="es">Titulaciones de grado que se ofertan en la universidad.</rdfs:comment>
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="#titulacion"/>
        <rdfs:range rdf:resource="&xsd;string"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="#DemandaAcademicaTitulacion"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="#MatriculasGrado"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="#OfertaTitulacionGrado"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="#TasasAcademicasTitulacion"/>
        <owl:equivalentProperty rdf:resource="http://dbpedia.org/page/Bachelor's_degree"/>
        <owl:equivalentProperty rdf:resource="https://www.wikidata.org/wiki/Q6008527"/>
    </owl:DatatypeProperty>

    <owl:DatatypeProperty rdf:about="#hombres">
        <rdfs:label xml:lang="es">Hombres</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="es">Número de estudiantes del sexo masculino que estudian alguna titulación en la universidad.</rdfs:comment>
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="#personas"/>
        <rdfs:range rdf:resource="&xsd;nonNegativeInteger"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="#DemandaAcademicaAcceso"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="#MatriculasGrado"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="#MatriculasPosgrado"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="#OrigenPais"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="#OrigenProvincia"/>
        <owl:inverseOf rdf:resource="#mujeres"/>
        <owl:equivalentProperty rdf:resource="http://dbpedia.org/page/Man"/>
        <owl:equivalentProperty rdf:resource="https://schema.org/Male"/>
        <owl:equivalentProperty rdf:resource="https://www.wikidata.org/wiki/Q8441"/>
    </owl:DatatypeProperty>

    <owl:DatatypeProperty rdf:about="#master">
        <rdfs:label xml:lang="es">Máster</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="es">Titulaciones de másteres oficiales que se ofertan en la universidad.</rdfs:comment>
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="#titulacion"/>
        <rdfs:range rdf:resource="&xsd;string"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="#MatriculasPosgrado"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="#OfertaTitulacionMaster"/>
        <owl:equivalentProperty rdf:resource="http://dbpedia-live.openlinksw.com/page/Master's_degree"/>
        <owl:equivalentProperty rdf:resource="https://www.wikidata.org/wiki/Q183816"/>
    </owl:DatatypeProperty>

    <owl:DatatypeProperty rdf:about="#mayor25">
        <rdfs:label xml:lang="es">Mayores de 25</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="es">Número de matrículas realizadas por el grupo de estudiantes que pertenece al cupo de personas mayores de 25 años.</rdfs:comment>
        <rdfs:range rdf:resource="&xsd;nonNegativeInteger"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="#DemandaAcademicaTitulacion"/>
    </owl:DatatypeProperty>

    <owl:DatatypeProperty rdf:about="#mayor40">
        <rdfs:label xml:lang="es">Mayores de 40 y 45</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="es">Número de matrículas realizadas por el grupo de estudiantes que pertenece al cupo de personas mayores de 40 y de 45 años.</rdfs:comment>
        <rdfs:range rdf:resource="&xsd;nonNegativeInteger"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="#DemandaAcademicaTitulacion"/>
    </owl:DatatypeProperty>

    <owl:DatatypeProperty rdf:about="#mujeres">
        <rdfs:label xml:lang="es">Mujeres</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="es">Número de estudiantes del sexo femenino que estudian alguna titulación en la universidad.</rdfs:comment>
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="#personas"/>
        <rdfs:range rdf:resource="&xsd;nonNegativeInteger"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="#DemandaAcademicaAcceso"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="#MatriculasGrado"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="#MatriculasPosgrado"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="#OrigenPais"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="#OrigenProvincia"/>
        <owl:inverseOf rdf:resource="#hombres"/>
        <owl:equivalentProperty rdf:resource="http://dbpedia.org/page/Woman"/>
        <owl:equivalentProperty rdf:resource="https://schema.org/Female"/>
        <owl:equivalentProperty rdf:resource="https://www.wikidata.org/wiki/Q467"/>
    </owl:DatatypeProperty>

    <owl:DatatypeProperty rdf:about="#pais">
        <rdfs:label xml:lang="es">Pais de origen</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="es">País de origen de los estudiantes matriculados en alguna titulación en la universidad.</rdfs:comment>
        <rdfs:range rdf:resource="&xsd;string"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="#OrigenPais"/>
        <owl:equivalentProperty rdf:resource="http://dbpedia.org/ontology/country"/>
        <owl:equivalentProperty rdf:resource="http://schema.org/Country"/>
        <owl:equivalentProperty rdf:resource="https://www.wikidata.org/wiki/Q6256"/>
    </owl:DatatypeProperty>

    <owl:DatatypeProperty rdf:about="#personas">
        <rdfs:label xml:lang="es">Personas</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="es">Número de estudiantes que estudian alguna titulación en la universidad.</rdfs:comment>
        <rdfs:range rdf:resource="&xsd;nonNegativeInteger"/>
        <owl:equivalentProperty rdf:resource="http://dbpedia.org/ontology/person"/>
        <owl:equivalentProperty rdf:resource="http://schema.org/Person"/>
        <owl:equivalentProperty rdf:resource="https://www.wikidata.org/wiki/Q215627"/>
    </owl:DatatypeProperty>

    <owl:DatatypeProperty rdf:about="#planEstudios">
        <rdfs:label xml:lang="es">Plan de estudios</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="es">Plan de estudios al que pertenece una titulación.</rdfs:comment>
        <rdfs:range rdf:resource="&xsd;string"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="#NumMedioCreditos"/>
    </owl:DatatypeProperty>

    <owl:DatatypeProperty rdf:about="#plazasOfertadas">
        <rdfs:label xml:lang="es">Plazas ofertadas</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="es">Número de plazas ofertadas para una determinada titulación.</rdfs:comment>
        <rdfs:range rdf:resource="&xsd;nonNegativeInteger"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="#DemandaAcademicaTitulacion"/>
    </owl:DatatypeProperty>

    <owl:DatatypeProperty rdf:about="#provincia">
        <rdfs:label xml:lang="es">Provincia</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="es">Provincia de origen de los estudiantes matriculados en alguna titulación en la universidad.</rdfs:comment>
        <rdfs:range rdf:resource="&xsd;string"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="#OrigenProvincia"/>
        <owl:equivalentProperty rdf:resource="http://dbpedia.org/ontology/province"/>
        <owl:equivalentProperty rdf:resource="http://schema.org/State"/>
        <owl:equivalentProperty rdf:resource="https://www.wikidata.org/wiki/Q34876"/>
    </owl:DatatypeProperty>

    <owl:DatatypeProperty rdf:about="#ramaConocimiento">
        <rdfs:label xml:lang="es">Rama de conocimiento</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="es">Rama de conocimiento a la que pertenece alguna titulación.</rdfs:comment>
        <rdfs:range rdf:resource="&xsd;string"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="#MatriculasGrado"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="#MatriculasPosgrado"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="#NumMedioCreditos"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="#OfertaTitulacionDoctorado"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="#OfertaTitulacionGrado"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="#OfertaTitulacionMaster"/>
    </owl:DatatypeProperty>

    <owl:DatatypeProperty rdf:about="#tasaAbandono">
        <rdfs:label xml:lang="es">Tasa de abandono</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="es">Porcentaje entre el número total de estudiantes de nuevo ingreso en una titulación que debieron obtener el título el año académico anterior y que no se han matriculado ni en ese año académico ni en el anterior.</rdfs:comment>
        <rdfs:range rdf:resource="&xsd;decimal"/>
        <owl:minCardinality rdf:datatype="&xsd;decimal">0</owl:minCardinality>
        <rdfs:domain rdf:resource="#TasasAcademicasTitulacion"/>
    </owl:DatatypeProperty>

    <owl:DatatypeProperty rdf:about="#tasaAbandonoInicial">
        <rdfs:label xml:lang="es">Tasa de abandono inicial</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="es">Porcentaje entre los estudiantes matriculados en una determinada titulación en un curso académico que no se matricularon en dicha titulación en los dos años siguientes y el número total de estudiantes que accedieron a esa misma titulación en ese mismo curso académico.</rdfs:comment>
        <rdfs:range rdf:resource="&xsd;decimal"/>
        <owl:minCardinality rdf:datatype="&xsd;decimal">0</owl:minCardinality>
        <rdfs:domain rdf:resource="#TasasAcademicasTitulacion"/>
    </owl:DatatypeProperty>

    <owl:DatatypeProperty rdf:about="#tasaEficiencia">
        <rdfs:label xml:lang="es">Tasa de eficiencia</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="es">Porcentaje entre el número total de créditos de la titulación a los que deberían haberse matriculado el conjunto de estudiantes graduados en un año académico y el número total de créditos que se matricularon finalmente.</rdfs:comment>
        <rdfs:range rdf:resource="&xsd;decimal"/>
        <owl:minCardinality rdf:datatype="&xsd;decimal">0</owl:minCardinality>
        <rdfs:domain rdf:resource="#TasasAcademicasTitulacion"/>
    </owl:DatatypeProperty>

    <owl:DatatypeProperty rdf:about="#tasaGraduacion">
        <rdfs:label xml:lang="es">Tasa de graduación</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="es">Porcentaje de estudiantes que finalizan una titulación en el tiempo previsto por el plan de estudios o en un año académico más y el número de estudiantes que entraron en esa misma titulación.</rdfs:comment>
        <rdfs:range rdf:resource="&xsd;decimal"/>
        <owl:minCardinality rdf:datatype="&xsd;decimal">0</owl:minCardinality>
        <rdfs:domain rdf:resource="#TasasAcademicasTitulacion"/>
    </owl:DatatypeProperty>

    <owl:DatatypeProperty rdf:about="#tasaRendimiento">
        <rdfs:label xml:lang="es">Tasa de rendimiento</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="es">Porcentaje entre el número total de créditos superados (menos los créditos adaptados, convalidados y reconocidos) por los estudiantes de una titulación y el número total de créditos matriculados.</rdfs:comment>
        <rdfs:range rdf:resource="&xsd;decimal"/>
        <owl:minCardinality rdf:datatype="&xsd;decimal">0</owl:minCardinality>
        <rdfs:domain rdf:resource="#TasasAcademicasTitulacion"/>
    </owl:DatatypeProperty>

    <owl:DatatypeProperty rdf:about="#tipoProcedimiento">
        <rdfs:label xml:lang="es">Tipo de procedimiento</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="es">Forma de acceso por la que los estudiantes han realizado la solicitud de matrícula en la universidad.</rdfs:comment>
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="#tipoProcedimiento"/>
        <rdfs:range rdf:resource="&xsd;string"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="#DemandaAcademicaAcceso"/>
    </owl:DatatypeProperty>

    <owl:DatatypeProperty rdf:about="#titulacion">
        <rdfs:label xml:lang="es">Titulacion</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="es">Titulaciones de grado que se ofertan en la universidad.</rdfs:comment>
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="#ramaConocimiento"/>
        <rdfs:range rdf:resource="&xsd;string"/>
        <owl:equivalentProperty rdf:resource="http://dbpedia.org/page/Academic degree"/>
        <owl:equivalentProperty rdf:resource="https://www.wikidata.org/wiki/Q189533"/>
    </owl:DatatypeProperty>

    <owl:DatatypeProperty rdf:about="#titulados">
        <rdfs:label xml:lang="es">Titulados</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="es">Número de matrículas realizadas por el grupo de estudiantes que pertenece al cupo de titulados universitarios.</rdfs:comment>
        <rdfs:range rdf:resource="&xsd;nonNegativeInteger"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="#DemandaAcademicaTitulacion"/>
    </owl:DatatypeProperty>

    <owl:DatatypeProperty rdf:about="#universidad">
        <rdfs:label xml:lang="es">Universidad</rdfs:label>
        <rdfs:comment xml:lang="es">Universidad compuesta por una serie de campus que a su vez se componen de diversos centros.</rdfs:comment>
        <rdfs:range rdf:resource="&xsd;string"/>
        <owl:equivalentProperty rdf:resource="http://dbpedia.org/ontology/university"/>
        <owl:equivalentProperty rdf:resource="http://schema.org/CollegeOrUniversity"/>
        <owl:equivalentProperty rdf:resource="https://www.wikidata.org/wiki/Q3918"/>
    </owl:DatatypeProperty>

    <!-- AXIOMAS -->

    <owl:AllDisjointProperties>
        <owl:members rdf:parseType="Collection">
            <rdf:Description rdf:about="#hombres"/>
            <rdf:Description rdf:about="#mujeres"/>
        </owl:members>
    </owl:AllDisjointProperties>

    <owl:AllDisjointProperties>
        <owl:members rdf:parseType="Collection">
            <rdf:Description rdf:about="#cupoGral"/>
            <rdf:Description rdf:about="#mayor25"/>
            <rdf:Description rdf:about="#mayor40"/>
            <rdf:Description rdf:about="#titulados"/>
            <rdf:Description rdf:about="#discapacitados"/>
            <rdf:Description rdf:about="#deportistas"/>
        </owl:members>
    </owl:AllDisjointProperties>

    <owl:AllDisjointProperties>
        <owl:members rdf:parseType="Collection">
            <rdf:Description rdf:about="#grado"/>
            <rdf:Description rdf:about="#master"/>
            <rdf:Description rdf:about="#doctorado"/>
        </owl:members>
    </owl:AllDisjointProperties>

    <owl:AllDisjointProperties>
        <owl:members rdf:parseType="Collection">
            <rdf:Description rdf:about="#creditosMatriculados"/>
            <rdf:Description rdf:about="#creditosPresentados"/>
            <rdf:Description rdf:about="#creditosSuperados"/>
        </owl:members>
    </owl:AllDisjointProperties>

    <owl:AllDisjointProperties>
        <owl:members rdf:parseType="Collection">
            <rdf:Description rdf:about="#tasaAbandono"/>
            <rdf:Description rdf:about="#tasaAbandonoInicial"/>
            <rdf:Description rdf:about="#tasaEficiencia"/>
            <rdf:Description rdf:about="#tasaGraduacion"/>
            <rdf:Description rdf:about="#tasaRendimiento"/>
        </owl:members>
    </owl:AllDisjointProperties>
</rdf:RDF>
